<archimate:Goal
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="I-14 - Monitasoinen suojaaminen - Hajasäteily (TEMPEST) ja elektroninen tiedustelu"
    id="id-2695045ea70a4fe682f560eda1caa652"
    documentation="Vaatimus&#xA;&#xA;1. Turvatoimia toteutetaan turvallisuusluokiteltuihin tietoihin liittyvässä tietojenkäsittely-ympäristössä toimivaltaisen viranomaisen ko. turvallisuusluokalle hyväksymillä menetelmillä niin, että tahattomat sähkömagneettiset vuodot eivät vaaranna tietoja (TEMPEST-turvatoimet).&#xA;2. Käsiteltäessä turvallisuusluokan III tai II tietoja sähköisesti, on pidettävä huolta, että elektroniseen tiedusteluun liittyviä riskejä on pienennetty riittävästi.&#xA;3. Nämä turvatoimet on suhteutettava tiedon hyväksikäytön riskiin ja turvallisuusluokkaan.&#xA;&#xA;Lähde (906/2019&#xA;ja/tai 1101/2019)&#xA;1. 1101/2019: 11 §&#xA;2. 1101/2019: 11 §&#xA;3. 1101/2019: 11 §&#xA;Lähde (2013/488/EU)&#xA;1. 10 artiklan 5 kohta&#xA;2. 10 artiklan 5 kohta&#xA;3. 10 artiklan 5 kohta&#xA;&#xA;Lisätietoja&#xA;&#xA;Yleistä: Turvallisuusluokan IV käsittely-ympäristöille ei ole erityisiä vaatimuksia. Turvallisuusluokkien III-II käsittely-ympäristöissä raja-arvot ylittävän hajasäteilyn osalta suojautuminen toteutetaan ko. turvallisuusluokalle toimivaltaisen viranomaisen hyväksymillä menettelyillä.&#xA;&#xA;Kansainvälisen turvallisuusluokitellun tiedon tapauksessa toimivaltaisena viranomaisena toimii kansallinen TEMPEST-viranomainen (NTA, National TEMPEST Authority, Suomessa Liikenne- ja viestintäviraston NCSA-toiminto). Turvallisuusluokan III tietojen osalta on laajemmat mahdollisuudet hyväksyä korvaavia menettelyjä riittävän suojauksen saavuttamiseksi.&#xA;&#xA;Kohteen hajasäteilyn vastatoimien riittävyys voidaan todentaa vyöhykemittauksella (facility zoning measurement) tai suojatun tilan mittauksella (shielded enclosure measurement).&#xA;&#xA;Muita lisätietoja: Sähkömagneettisen hajasäteilyn aiheuttamien tietoturvariskien ehkäisyn periaatteet; BSI IT-Grundschutz-Compendium Edition 2019; SFS-EN ISO/IEC 27002:2017 11.2.3"/>
