<archimate:Goal
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="T-07 - Turvallisuuspoikkeamien hallinta"
    id="id-9c12a623c72a449b927718c81a1d70e3"
    documentation="Vaatimus&#xA;&#xA;1. Tapahtuneesta tai epäillystä kansainvälisen turvallisuusluokitellun tiedon vaarantaneesta poikkeamasta on ilmoitettava välittömästi toimivaltaiselle turvallisuusviranomaiselle.&#xA;2. Organisaatiolla on menettelytavat tietoturvallisuuspoikkeamien asianmukaiseen käsittelyyn.&#xA;a) Organisaatiolla on ohjeistus ja menettely, jolla tapahtuneesta tai epäillystä turvallisuusluokitellun tiedon vaarantaneesta poikkeamasta saadaan välittömästi tieto organisaation sisällä.&#xA;b) Organisaatio on määrittänyt, miten ja kenelle poikkeamista tai niiden epäilyistä tulee ilmoittaa.&#xA;c) Organisaatio on selvittänyt millaiset tietoturvallisuuspoikkeamat edellyttävät viranomaisyhteydenottoa.&#xA;&#xA;Lähde (906/2019&#xA;ja/tai 1101/2019)&#xA;1. -&#xA;2. 906/2019 4 § 2 mom ja 13 §; 1101/2019 7 §&#xA;Lähde (2013/488/EU)&#xA;1. 5 artiklan 4 kohta, 14 artiklan 3 kohta&#xA;2. 5 artiklan 4 kohta, 14 artiklan 3 kohta&#xA;&#xA;Lisätietoja&#xA;&#xA;Yleistä: Turvallisuusluokiteltuihin tietoihin liittyvien tietoturvallisuuspoikkeamien hallinnalla pyritään varmistamaan, että organisaatio kykenee toimimaan tehokkaasti ei-toivotuissa, odottamattomissa tilanteissa, minimoiden vahingot ja palauttaen tilanteen normaaliksi sekä varmistamaan, ettei samankaltainen poikkeama ole mahdollinen muualla organisaatiossa. Organisaatiolla tulee olla poikkeamien käsittelyprosessi, joka ottaa kantaa vähintään tilanteen vakavuuden määrittelemiseen, lisävahinkojen estämiseen, todisteiden keräämiseen, tilanteen selvittämiseen, korjaavien toimenpiteiden toteuttamiseen ja tilanteesta oppimiseen. Poikkeamienhallinta edellyttää myös riittävää resursointia. Turvallisuusluokiteltujen tietojen katsotaan vaarantuneen, kun ne ovat tietoturvatapahtuman seurauksena paljastuneet tai voineet paljastua sivullisille henkilöille. Useat tiedon omistajat (esimerkiksi EU) sekä myös voimassa olevat viranomaishyväksynnät edellyttävät välitöntä ilmoitusta turvallisuusluokitellun tiedon vaarantaneista poikkeamista tai niiden epäilyistä.&#xA;&#xA;Toteutusesimerkki: Turvallisuuspoikkeamien hallinta on&#xA;1. suunniteltu,&#xA;2. ohjeistettu ja koulutettu,&#xA;3. dokumentoitu riittävällä tasolla,&#xA;4. harjoiteltu, ja erityisesti&#xA;5. viestintäkäytännöt ja vastuut on sovittu, sekä on&#xA;6. selvitetty, mitkä kansalliset ja kansainväliset säädökset tai organisaation tekemät sopimukset edellyttävät tietoturvapoikkeamista tai niiden epäilystä tiedottamista, ja mitkä ovat tarvittavat toimenpiteet.&#xA;&#xA;Muita lisätietoja: SFS-EN ISO/IEC 27002:2017, luku 16, 6.1.3; VAHTI 8/2017; PiTuKri TJ-04&#xA;"/>
