<archimate:Goal
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="F-05.5 - Tunkeutumisen ilmaisujärjestelmät"
    id="id-73fa865ca39d41e5a0e9705df1a8e79b"
    documentation="Vaatimus&#xA;&#xA;Ei vaatimuksia. Tarvittaessa tunkeutumisen ilmaisujärjestelmää voidaan käyttää täydentävänä monitasoisen suojauksen riskienhallintakeinona tai F05.8 2a-kohdan toteutustapana.&#xA;&#xA;Lähde (906/2019&#xA;ja/tai 1101/2019)&#xA;VM 2020:19, 16&#xA;Lähde (2013/488/EU)&#xA;-&#xA;&#xA;Lisätietoja&#xA;&#xA;Yleistä: Alue ja sinne johtavat ovet voidaan varustaa tunkeutumisen ilmaisujärjestelmällä (murtohälytysjärjestelmä), mikäli alueella säilytetään turvallisuusluokiteltua tietoa lukittavassa toimistokalusteessa ja murtoriski arvioidaan todennäköiseksi.&#xA;&#xA;Alue tai alueelle johtavat reitit voidaan varustaa tunkeutumisen ilmaisujärjestelmällä (murtohälytysjärjestelmä), mikäli alueella säilytetään turvallisuusluokiteltua tietoa ja murtoriski arvioidaan todennäköiseksi. Alueen mahdollista tunkeutumisen ilmaisujärjestelmää tai korvaavaa järjestelyä arvioitaessa tulee ottaa huomioon alueen rakenteita koskevan vaatimuksen yhteydessä käsitelty vasteaika-arvio. Mikäli alue on valvottu tunkeutumisen ilmaisujärjestelmällä, alueen suositellaan olevan valvottu järjestelmän avulla, kun alueella ei työskennellä. Tunkeutumisen ilmaisujärjestelmän sijoitustilan tulisi sijaita sen suojaamalla turvallisuusalueella.&#xA;&#xA;Suosituksena on, että monitasoisen suojauksen kokonaisuuteen sisältyvät laitteet ja järjestelmät ovat eurooppalaisten standardien ja niiden vähimmäisvaatimusten mukaisia. Alla olevassa taulukossa on esitetty standardeja, joita voidaan käyttää referenssinä arvioitaessa soveltuvaa ratkaisua:&#xA;&#xA;Järjestelmät ja hälytyskeskukset&#xA;Referenssistandardi&#xA;Standardin luokat&#xA;Tavoitetaso&#xA;Tunkeutumisen ilmaisujärjestelmät&#xA;SFS-EN 50131&#xA;1 - 4&#xA;2&#xA;Tunkeutumisen ilmaisujärjestelmän ilmoituksensiirto&#xA;SFS-EN 50136-1&#xA;DP1 - DP4 ja SP5 - SP6&#xA;-&#xA;Vartioimisliikkeen hälytyskeskus&#xA;SFS-EN 50518&#xA;"/>
