<archimate:Goal
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="F-05.2 - pääsyoikeuksien myöntäminen"
    id="id-2fee372c8a32475ea7f65629501ab088"
    documentation="Vaatimus&#xA;&#xA;Ainoastaan asianmukaisesti valtuutetuilla henkilöillä on itsenäinen pääsy alueelle. Organisaation on määriteltävä alueen pääsyoikeuksien ja avainhallinnan menettelyt ja roolit.&#xA;&#xA;&#xA;Lähde (906/2019&#xA;ja/tai 1101/2019)&#xA;1101/2019 9 §;&#xA;VM 2020:19, 15&#xA;Lähde (2013/488/EU)&#xA;II liite, kohdat 14 ja 30&#xA;&#xA;Lisätietoja&#xA;&#xA;Pääsyn rajaaminen alueelle voidaan toteuttaa joko mekaanisesti, elektronisesti tai henkilökohtaiseen tunnistamiseen perustuen.&#xA;Alueelle tulee nimetä vastuuhenkilö, joka huolehtii pääsyoikeuksien ja avainhallinnan menettelyistä.&#xA;Organisaatiossa on määritelty ainakin seuraavat menettelyt ja roolit: &#xA;pääsyoikeuksien ja avainten hallinnan menettelytavat ja roolit on luotu, dokumentoitu ja ohjeistettu. &#xA;pääsyoikeuksien ja avainten haltijoista on lista. &#xA;pääsyoikeudet tarkastetaan säännöllisesti ja ne pidetään ajan tasalla. &#xA;avainten ja kulkutunnisteiden lisätilauksia ja muutoksia koskevat toimet on vastuutettu. &#xA;avainkortteja, jakamattomia avaimia ja kulkutunnisteita säilytetään asianmukaisesti. &#xA;avaimen luovutusperuste kirjataan dokumenttiin. &#xA;avaimet voidaan luovuttaa vain itsenäisen pääsyoikeuden alueelle saaneelle henkilölle. &#xA;Henkilöstössä tapahtuvat muutokset välittyvät tarvittaessa avainten hallintaoikeuteen.&#xA;&#xA;Alueelle pääsyä tulee valvoa, mikäli se on riskien arvioinnin perusteella tarkoituksenmukaista. Kulunvalvonta voi olla tarkoituksenmukaista esimerkiksi, jos alueella käsitellään turvallisuusluokan III tai korkeamman luokan tietoa. Suositus kulunvalvonnan toteuttamisesta: &#xA;Organisaatiossa käytetään kuvallisia henkilökortteja tai vastaavia näkyviä tunnisteita. &#xA;Henkilöllä on vain ne kulkuoikeudet, joita hän tarvitsee työtehtäviensä hoitamiseksi. &#xA;Kulkuoikeuden myöntämisperuste kirjataan dokumenttiin ja vain nimetyillä henkilöillä on kulkuoikeudet alueelle. &#xA;Henkilöstössä tapahtuvat muutokset välittyvät tarvittaessa kulkuoikeuksiin. &#xA;Kulunvalvontajärjestelmän hallinta voi olla ulkoistettu, jos se on hyvin hallinnoitu.&#xA;&#xA;Hallinnollisen alueen vara-avaimia säilytetään turvallisesti ja suljettuna sinetöityyn, sulkemispäiväyksellä ja kuittauksella varustettuun säilytyskuoreen. Vaihtoehtoisesti avaimia voidaan säilyttää kulunvalvontaan liitetyssä avainkaapissa. Avaimet luovutetaan työtehtävään liittyen ja kuittausta vastaan. Menettely on kuvattu turvallisuuden hallintaohjeissa. Hallinnolliselle alueelle ei saa päästä alemman luokan tilaan sopivalla yleisavaimella.&#xA;&#xA;Suosituksena on, että monitasoisen suojauksen kokonaisuuteen sisältyvät laitteet ja järjestelmät ovat eurooppalaisten standardien ja niiden vähimmäisvaatimusten mukaisia. Alla olevassa taulukossa on esitetty standardeja, joita voidaan käyttää referenssinä arvioitaessa soveltuvaa ratkaisua:&#xA;&#xA;Lukitus ja kulunvalvonta    Referenssistandardi    Standardin luokat    Tavoitetaso&#xA;Lukot heloineen    SFS 7020 (+SFS 5970)    1 - 4    3&#xA;Elektroniset kulun- valvontajärjestelmät    SFS-EN 60839-11-1&#xA;SFS-EN 60839-11-2    1 - 4    Huomioitava esimerkiksi SFS-EN 50131-standardin vaatimukset, mikäli kulunvalvontajärjestelmä on osa tunkeutumisen ilmaisujärjestelmää&#xA;"/>
