<archimate:Goal
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="T-12 - Turvallisuuskoulutus"
    id="id-76ac1fddc2764bbdad7352b8c95cb4b6"
    documentation="Vaatimus&#xA;&#xA;1. Johdon on huolehdittava siitä, että organisaatiossa on tarjolla koulutusta, jolla varmistetaan, että henkilöstöllä ja organisaation lukuun toimivilla on riittävä tuntemus voimassa olevista tiedonhallintaa, tietojenkäsittelyä sekä tietojen julkisuutta ja salassapitoa koskevista säädöksistä, määräyksistä ja organisaation ohjeista (vrt. T-04).&#xA;2. Turvallisuusluokiteltuun tietoon kohdistuvat ja henkilön tehtävien kannalta keskeiset uhat sekä ajantasaiset ohjeet (vrt. T-04) on koulutettu henkilöstölle.&#xA;3. Turvallisuusluokiteltavien tietojen käsittelyä koskeva koulutus on säännöllistä ja koulutuksiin osallistuneista pidetään kirjaa.&#xA;&#xA;Lähde (906/2019&#xA;ja/tai 1101/2019)&#xA;Lähde (2013/488/EU)&#xA;906/2019 4 §, 13 §;&#xA;1101/2019 6 § ja 8 §&#xA;I liitteen 29-31 kohdat, IV liitteen 21-22 kohdat&#xA;&#xA;Lisätietoja&#xA;&#xA;Yleistä: Organisaation johdon on huolehdittava siitä, että organisaatiossa on tarjolla koulutusta, jolla varmistetaan, että henkilöstöllä ja organisaation lukuun toimivilla on riittävä tuntemus voimassa olevista tiedonhallintaa, tietojenkäsittelyä sekä tietojen julkisuutta ja salassapitoa koskevista säädöksistä, määräyksistä ja organisaation ohjeista. Käytännössä johdon on huolehdittava, että organisaation koulutussuunnitelmissa on otettu huomioon, miten organisaatiossa varmistetaan riittävä osaaminen turvallisuusluokiteltujen tietojen tiedonhallintaan, tietojenkäsittelyyn sekä turvallisuusluokiteltuihin tietoihin liittyvistä säädöksistä, määräyksistä ja ohjeista. Koulutus voi olla säännöllistä tai kehityskeskustelujen perusteella tarveperusteista.&#xA;&#xA;Toteutusesimerkki:&#xA;1. Mikäli henkilö käsittelee turvallisuusluokiteltuja tietoja, hänelle on selvitetty tietojen suojaamista koskevat turvallisuussäännöt ja -menettelyt. EU:n ja Naton turvallisuusluokiteltujen tietojen käsittely edellyttää, että henkilö antaa lisäksi tietojen suojaamista koskevan vakuutuksen.&#xA;2. Turvallisuuskoulutus toteutetaan henkilöstön työtehtävien tarpeet huomioiden.&#xA;3. Turvallisuuskoulutuksen sisältö dokumentoidaan.&#xA;&#xA;Muita lisätietoja: SFS-EN ISO/IEC 27002:2017 7.2.2, 5.1.1, 5.1.2, 12.1.1, 7.5; VAHTI 4/2003; VAHTI 2/2008; PiTuKri HT-04; Tiedonhallintalautakunnan suositus 2020:18&#xA;"/>
