<archimate:Goal
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="T-01 - Johdon tuki, ohjaus ja vastuu - Turvallisuusperiaatteet"
    id="id-961236e9f6f6488480e71152210d81c5"
    documentation="Vaatimus&#xA;&#xA;Organisaation johto vastaa, että:&#xA;a) organisaatiolla on ylimmän johdon hyväksymät turvallisuusperiaatteet, jotka kuvaavat organisaation tietoturvallisuustoimenpiteiden kytkeytymistä organisaation toimintaan,&#xA;b) turvallisuusperiaatteet ovat turvallisuusluokiteltujen tietojen suojaamisen kannalta kattavat ja tarkoituksenmukaiset,&#xA;c) turvallisuusperiaatteet ohjaavat tietoturvallisuustoimenpiteitä, ja&#xA;d) organisaatiossa on järjestetty riittävä valvonta turvallisuusluokiteltujen tietojen tiedonhallintaan liittyvien velvoitteiden ja ohjeiden noudattamisesta.&#xA;&#xA;Lähde (906/2019&#xA;ja/tai 1101/2019)&#xA;&#xA;Lähde (2013/488/EU)&#xA;906/2019 4 § 1 ja 2 mom&#xA;9 artiklan 1 kohta&#xA;&#xA;Lisätietoja&#xA;Yleistä: Johdon tuki, ohjaus ja vastuu ilmenevät sillä, että organisaatiolla on ylimmän johdon hyväksymät turvallisuusperiaatteet, jotka kuvaavat organisaation tietoturvallisuustoimenpiteiden kytkeytymistä organisaation toimintaan. Tällä osoitetaan, että johto on sitoutunut organisaation turvallisuusperiaatteisiin ja periaatteet edustavat johdon tahtotilaa sekä tukevat organisaation toimintaa. Periaatteet voidaan kuvata monin eri tavoin, esimerkiksi yksittäisenä dokumenttina, osana yleisiä toimintaperiaatteita, politiikkaa tai strategiaa. Hyväksytyt turvallisuusperiaatteet ovat turvallisuusluokiteltujen tietojen suojaamisen kannalta kattavat sekä tarkoituksenmukaiset ja ne ohjaavat tietoturvallisuustoimenpiteitä. Tietoturvallisuustoimenpiteiden toteutumista seurataan ja toteutumisesta raportoidaan ylimmälle johdolle säännöllisesti. Organisaation johdon on huolehdittava siitä, että organisaatiossa on järjestetty riittävä valvonta tiedonhallintaan liittyvien säädösten, määräysten ja ohjeiden noudattamisesta. Tiedonhallinnan ja turvallisuusluokiteltujen tietojen käsittelyn yleisestä valvonnasta vastaavat organisaation johto ja esimiehet. Valvontaa voidaan toteuttaa myös tietojärjestelmissä automaattisesti erilaisten kontrollien avulla. Organisaatiossa tulisi olla kuvattuna, miten valvontavastuu on järjestetty johdolle ja esimiehille sekä miten valvonnan toimivuutta arvioidaan.&#xA;&#xA;Muita lisätietoja: SFS-EN ISO/IEC 27002:2017 5.1.1; SFS-EN ISO/IEC 27001:2017 5.1, 5.2, 5.3, 9.3; PiTuKri TJ-01; Tiedonhallintalautakunnan suositus 2020:18&#xA;"/>
