<archimate:Goal
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="F-08.4 - Ei-sähköisten tietojen tuhoaminen"
    id="id-75fe20803c5443498f63f1ce37550bce"
    documentation="Vaatimus&#xA;&#xA;1. Ei-sähköisten turvallisuusluokiteltujen tietojen tuhoaminen on järjestetty luotettavasti. Tuhoamisessa käytetään menetelmiä, joilla estetään tietojen kokoaminen uudelleen kokonaan tai osittain. Sähköisessä muodossa olevien tietojen osalta ks. I-21.&#xA;Turvallisuusluokka III: Kohdan 1 lisäksi&#xA;2. Kansainvälisten turvallisuusluokan III (CONFIDENTIAL) tietojen osalta, kirjaajan on allekirjoitettava tuhoamistodistus, joka tallennetaan kirjaamoon/rekisteröintipisteeseen. Kirjaustiedot on päivitettävä vastaavasti. Kirjaamon/rekisteröintipisteen on säilytettävä tuhoamistodistukset vähintään viiden vuoden ajan. (vrt. F-08.3).&#xA;&#xA;Turvallisuusluokka II: Kohtien 1-2 lisäksi&#xA;3. Jos tiedon on laatinut toinen viranomainen, tarpeettomaksi käyneen tiedon tuhoamisesta on ilmoitettava tiedon laatineelle viranomaiselle, jollei sitä palauteta tiedon laatineelle viranomaiselle.&#xA;4. Tiedon tuhoamisen saa suorittaa vain henkilö, jonka viranomainen on tähän tehtävään määrännyt. Valmisteluvaiheen versiot voi tuhota ne laatinut henkilö.&#xA;5. Kansainvälisten turvallisuusluokan II (SECRET) tietojen tuhoaminen on suoritettava todistajan läsnä ollessa. Todistajalla on oltava vähintään tuhottavan tiedon turvallisuusluokkaa vastaava turvallisuusselvitys.&#xA;&#xA;Lähde (906/2019&#xA;ja/tai 1101/2019)&#xA;1. 906/2019 21 §, 1101/2019 15 §&#xA;2. -&#xA;3. 1101/2019 15 §&#xA;4. 1101/2019 15 §&#xA;5. -&#xA;Lähde (2013/488/EU)&#xA;Turvallisuusluokka IV&#xA;1. II liitteen 8 kohta, III liitteen 46 kohta&#xA;2. III liitteen 45 kohta, III liitteen kohta 43&#xA;3. -&#xA;4. -&#xA;5. III liitteen 44 kohta&#xA;&#xA;Lisätietoja&#xA;&#xA;Yleistä: Ei-sähköisten tietojen tuhoaminen on järjestetty luotettavasti. Tuhoamisessa käytetään menetelmiä, joilla estetään tietojen kokoaminen uudelleen kokonaan tai osittain.&#xA;&#xA;Tiedon suojaamisesta tulee huolehtia tiedon elinkaaren päättymiseen asti. Tämä tulee huomioida erityisesti tilanteissa, joissa käytetään kolmannen osapuolen palvelua tiedon tuhoamiseen. Käytännön toteutusmallina yleensä menettely, jossa tiedosta vastuussa oleva organisaatio valvoo tiedon tuhoamisprosessin aina elinkaaren päättymiseen saakka.&#xA;&#xA;Suosituksena on, että monitasoisen suojauksen kokonaisuuteen sisältyvät laitteet ja järjestelmät ovat eurooppalaisten standardien ja niiden vähimmäisvaatimusten mukaisia. Alla olevassa taulukossa on esitetty standardeja, joita voidaan käyttää referenssinä arvioitaessa soveltuvaa tietojen tuhoamistapaa:&#xA;&#xA;Suosituksena on, että monitasoisen suojauksen kokonaisuuteen sisältyvät laitteet ja järjestelmät ovat eurooppalaisten standardien ja niiden vähimmäisvaatimusten mukaisia. Alla olevassa taulukossa on esitetty standardeja, joita voidaan käyttää referenssinä arvioitaessa soveltuvaa ratkaisua:&#xA;&#xA;Paperisilppurit&#xA;Referenssistandardi&#xA;Standardin luokat&#xA;Tavoitetaso&#xA;Paperisilppurit&#xA;DIN 32757 (vanha)&#xA;DIN 1 - DIN 6&#xA;Tiedon luokka&#xA;Kansallinen tieto&#xA;Kansainvälinen tieto&#xA;II / S&#xA;DIN 5&#xA;DIN 6&#xA;III / C&#xA;DIN 4&#xA;DIN 5&#xA;IV / R&#xA;DIN 4&#xA;DIN 5&#xA;DIN 66399 (uusi)&#xA;P1 - P7&#xA;Tiedon luokka&#xA;Kansallinen tieto&#xA;Kansainvälinen tieto&#xA;II / S&#xA;P6&#xA;P7&#xA;III / C&#xA;P5&#xA;P6&#xA;IV / R&#xA;P5&#xA;P6&#xA;&#xA;Käytettäessä edellä mainittuja silppukokoja, voidaan silppuamisesta syntyvä jäte hävittää normaalin toimistojätteen mukaisesti. Tuhoamiseen voidaan käyttää silppuamisen korvaavana tai sitä tukevana suojauksena myös muita menetelmiä, joilla tietojen kokoaminen estetään luotettavasti (esimerkiksi paperisilpun polttaminen).&#xA;"/>
