<archimate:Goal
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="T-04 - Turvallisuusohjeistus"
    id="id-4af482b54c484c39803b18e91235e2ca"
    documentation="Vaatimus&#xA;&#xA;Organisaatiossa on ajantasaiset ohjeet turvallisuusluokiteltujen tietojen käsittelystä, tietojärjestelmien käytöstä, tietojenkäsittelyoikeuksista, tiedonhallinnan vastuiden toteuttamisesta, tiedonsaantioikeuksien toteuttamisesta sekä tietoturvallisuustoimenpiteistä. Ohjeet kattavat turvallisuusluokiteltaviin tietoihin liittyvät prosessit ja käsittely-ympäristöt tietojen koko elinkaaren ajalta.&#xA;&#xA;Lähde (906/2019&#xA;ja/tai 1101/2019)&#xA;Lähde (2013/488/EU)&#xA;906/2019 4 §, 13 §;&#xA;1101/2019 6 § ja 8 §&#xA;I liitteen 29-31 kohdat,&#xA;IV liitteen 21-22 kohdat&#xA;&#xA;Lisätietoja&#xA;Yleistä: Dokumentoimalla turvallisuuden kannalta keskeiset asiat pyritään varmistumaan siitä, että toiminta ei ole henkilöriippuvaista.&#xA;Vrt. dokumentaation rooli muutoksenhallinnassa ja poikkeamien havainnointikyvyssä (I-16).&#xA;&#xA;Organisaation johdon on huolehdittava siitä, että organisaatiossa on ajantasaiset ohjeet tietojen käsittelystä, tietojärjestelmien käytöstä, tietojenkäsittelyoikeuksista, tiedonhallinnan vastuiden toteuttamisesta, tiedonsaantioikeuksien toteuttamisesta sekä tietoturvallisuustoimenpiteistä. Käytännössä johto määrittelee, miten ohjeiden ajantasaisuus varmistetaan ja mille toimijoille ohjeiden ajantasaisuudesta huolehtiminen kuuluu. Ohjeiden ajan tasalla pitäminen on suositeltavaa vastuuttaa niille toimijoille, jotka ovat kokonaisvastuussa tietoturvallisuudesta, tietojärjestelmistä, tietovarannoista, rekisterinpidosta, asiakirjapyyntöihin liittyvästä päätöksenteosta, asianhallinnasta ja arkistotoimesta.&#xA;&#xA;Toteutusesimerkki:&#xA;1. Mikäli henkilö käsittelee turvallisuusluokiteltuja tietoja, hänelle on selvitetty tietojen suojaamista koskevat turvallisuussäännöt ja -menettelyt. EU:n ja Naton turvallisuusluokiteltujen tietojen käsittely edellyttää, että henkilö antaa lisäksi tietojen suojaamista koskevan vakuutuksen.&#xA;2. Turvallisuusohjeistus toteutetaan henkilöstön työtehtävien tarpeet huomioiden.&#xA;3. Turvallisuusohjeiden kattavuutta ja ajantasaisuutta seurataan säännöllisesti ja se on tarvittavien tahojen saatavilla.&#xA;&#xA;Muita lisätietoja: SFS-EN ISO/IEC 27002:2017 7.2.2, 5.1.1, 5.1.2, 12.1.1; SFS-EN ISO/IEC 27001:2017 7.5; VAHTI 4/2003; VAHTI 2/2008; PiTuKri HT-04;&#xA;Tiedonhallintalautakunnan suositus 2020:18.&#xA;"/>
