<archimate:Goal
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="F-06.3 - Pääsyoikeuksien myöntäminen"
    id="id-99d0bee5b59644a0a069ac37ae6f01fa"
    documentation="Vaatimus&#xA;&#xA;1. Itsenäinen pääsyoikeus alueelle voidaan myöntää vain organisaation asianmukaisesti valtuuttamalle henkilölle, jonka luotettavuus on varmistettu ja jolla on erityinen lupa tulla alueelle (need to access the area).&#xA;2. Organisaation on määriteltävä alueen pääsyoikeuksien ja avainten hallinnan menettelyt ja roolit.&#xA;3. Mikäli turva-alueella käsitellään ja säilytetään kansainvälistä turvallisuusluokiteltua tietoa, itsenäinen pääsyoikeus alueelle voidaan myöntää vain organisaation asianmukaisesti valtuuttamalle henkilölle, jolla on voimassaoleva kansainvälinen henkilöturvallisuusselvitys (PSC) ja erityinen lupa tulla alueelle tiedonsaantitarpeensa perusteella (need-to-know).&#xA;&#xA;Lähde (906/2019&#xA;ja/tai 1101/2019)&#xA;1. 1101/2019 9 § 1 mom 2 kohta; VM 2020:19, 21&#xA;2. VM 2020:19, 21&#xA;3. -&#xA;Lähde (2013/488/EU)&#xA;1. -&#xA;2. II liite, kohta 30&#xA;3. II liite, kohta 15&#xA;&#xA;Lisätietoja&#xA;&#xA;Yleistä: Luotettavuus tulisi ensisijaisesti varmistaa henkilöturvallisuusselvitysmenettelyn avulla (ks. T-10).&#xA;&#xA;Alueelle pääsemisen perusteena tulisi olla tiedonsaantitarve (need-to-know). Tapauskohtaisesti erityinen lupa voi tarkoittaa myös työskentelytarvetta alueella (need to access the area). Alueelle tulee nimetä vastuuhenkilö, joka huolehtii pääsyoikeuksien, kulkutunnisteiden ja avainten hallinnasta.&#xA;&#xA;Toteutusesimerkki: Organisaatio on hyväksynyt ainakin seuraavat menettelyt ja roolit: &#xA;pääsyoikeuksien ja avainten hallinnan menettelytavat ja roolit on luotu, dokumentoitu ja ohjeistettu. &#xA;pääsyoikeuksien ja avainten haltijoista on lista. &#xA;pääsyoikeudet tarkastetaan säännöllisesti ja ne pidetään ajan tasalla. &#xA;avainten ja kulkutunnisteiden lisätilauksia ja muutoksia koskevat toimet on vastuutettu. &#xA;avainkortteja, jakamattomia avaimia ja kulkutunnisteita säilytetään asianmukaisesti. &#xA;avaimen luovutusperuste kirjataan dokumenttiin. &#xA;avaimet voidaan luovuttaa vain itsenäisen pääsyoikeuden alueelle saaneelle henkilölle. &#xA;Henkilöstössä tapahtuvat muutokset välittyvät tarvittaessa avainten hallintaoikeuteen.&#xA;&#xA;&#xA;Turva-alueen vara-avaimia säilytetään soveltuvassa säilytysyksikössä ja suljettuna sinetöityyn, sulkemispäiväyksellä ja kuittauksella varustettuun säilytyskuoreen. Vaihtoehtoisesti avaimia voidaan säilyttää kulunvalvontaan liitetyssä avainkaapissa. Avaimet luovutetaan työtehtävään liittyen ja kuittausta vastaan. Menettely on kuvattu turvallisuuden hallintaohjeissa. Turva-alueelle ei saa päästä alemman luokan tilaan sopivalla yleisavaimella.&#xA;Vartiointi-, kiinteistönhoito- ja huoltohenkilöstölle jaettavat turva-alueen avaimet tulee olla sinetöitynä poikkeuksellisien tilanteiden hoitamista varten. Hälytystilanteessa alueelle voidaan edellyttää saapuvan kaksi henkilöä samanaikaisesti, mikäli turva-alueelle tulo merkitsee käytännössä välitöntä pääsyä siellä oleviin turvallisuusluokiteltuihin tietoihin tai alueella ei ole tiedon säilytykseen riittäväksi arvioitua säilytysratkaisua&#xA;Suosituksena on, että monitasoisen suojauksen kokonaisuuteen sisältyvät laitteet ja järjestelmät ovat eurooppalaisten standardien ja niiden vähimmäisvaatimusten mukaisia. Alla olevassa taulukossa on esitetty standardi, jota voidaan käyttää referenssinä arvioitaessa soveltuvaa ratkaisua:&#xA;&#xA;Lukitus ja kulunvalvonta&#xA;Referenssistandardi&#xA;Standardin luokat&#xA;Tavoitetaso&#xA;Lukot heloineen&#xA;SFS 7020 (+SFS 5970)&#xA;1 - 4&#xA;3&#xA;"/>
