<archimate:Goal
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="F-06.4 - Vierailijat"
    id="id-c546eb5d3dd748bc8c4eef5b8763a760"
    documentation="Vaatimus&#xA;&#xA;1. Muilla kuin niillä henkilöillä, joille on myönnetty itsenäinen pääsyoikeus tilaan (vierailijoilla) on aina oltava saattaja.&#xA;2. Jos turva-alueelle tulo merkitsee käytännössä välitöntä pääsyä siellä oleviin turvallisuusluokiteltuihin tietoihin, sovelletaan lisäksi seuraavia vaatimuksia: &#xA;alueella tavanomaisesti säilytettyjen tietojen korkein turvallisuusluokka on ilmoitettava selkeästi; &#xA;kaikilla vierailijoilla on oltava erityinen lupa tulla alueelle, heillä on aina oltava saattaja ja heidän luotettavuutensa on oltava varmistettu asianmukaisesti, paitsi jos on varmistettu, ettei vierailijoilla ole pääsyä turvallisuusluokiteltuihin tietoihin.&#xA;&#xA;Lähde (906/2019&#xA;ja/tai 1101/2019)&#xA;1. 1101/2019 9 § 1 mom 2 kohta; VM 2020:19, 22&#xA;2. VM 2020:19, 22&#xA;Lähde (2013/488/EU)&#xA;1. II liite, kohta 15&#xA;2. II liite, kohta 16&#xA;&#xA;Lisätietoja&#xA;&#xA;Toteutusesimerkki: Vieraiden isännällä tulee olla itsenäinen pääsyoikeus turvallisuusalueelle, jolle hän vie vieraat sekä oikeus isännöidä vieraita. Vieraan tuominen alueelle edellyttää ennakkoilmoitusta ja alueen turvallisuudesta vastaavan hyväksyntää. Vierailumenettelyillä on varmistuttava, ettei vierailulla vaaranneta alueella käsiteltävän tai säilytettävän tiedon luottamuksellisuutta.&#xA;&#xA;Organisaation on täytynyt hyväksyä menettelyohje vierailijoita varten. Vierailijaohje voi käsitellä muun muassa seuraavia asioita: &#xA;Vieras tunnistetaan ja varustetaan vieraskortilla. &#xA;Vierailu kirjataan. &#xA;Vierailijoita ei päästetä tai jätetä turvallisuusalueille valvomatta. Vierailun isäntä vastaa ulkopuolisista henkilöistä koko vierailun ajan. &#xA;Henkilöstö on ohjeistettu vierailijoiden isännöintiä varten. &#xA;Huolehtiminen siitä, ettei vieras pääse oikeudettomasti näkemään, kuulemaan tai muutoin saa haltuunsa turvallisuusluokiteltua tietoa. &#xA;Henkilökunta on ohjeistettu reagoimaan ilman tunnistetta liikkuviin henkilöihin.&#xA;&#xA;Alueella tehtävät huoltotoimenpiteet tapahtuvat vain alueelle itsenäisen pääsyoikeuden saaneen henkilön toimesta tai valvonnassa.&#xA;&#xA;Turvallisuusluokitellun tiedon käsittely alueella on huolto-, asennus- ja siivoustoimien aikana kielletty, jos on vaara, että edellä mainittuja toimenpiteitä suorittava henkilöstö saa tiedon turvallisuusluokitellusta tiedosta.&#xA;&#xA;Saattamaton vierailijamenettely (unescorted visitor) on mahdollista hyväksyä alueen niille vierailijoille, jotka täyttävät F-06.3 vaatimukset.&#xA;"/>
