<archimate:Goal
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="T-02 - Turvallisuustyön tehtävien ja vastuiden määrittäminen"
    id="id-26b21c40d8504ebea7837f593cacf9d5"
    documentation="Vaatimus&#xA;&#xA;Organisaatio on määritellyt tietoturvallisuuden hoitamisen tehtävät ja vastuut.&#xA;&#xA;Lähde (906/2019&#xA;ja/tai 1101/2019)&#xA;Lähde (2013/488/EU)&#xA;&#xA;906/2019 4 § 1 ja 2 mom&#xA;7 artiklan 5 kohta&#xA;&#xA;Lisätietoja&#xA;&#xA;Yleistä: Turvallisuustyön tehtävien ja vastuiden määrittelyllä pyritään varmistamaan, että keskeisimpiin osa-alueisiin on nimetty tekijät ja heillä on tiedossaan omat vastuunsa ja valtuutensa. Tietoturvallisuuteen liittyvät tehtävät ja vastuut tulee kirjata organisaation ja työntekijöiden työjärjestyksiin ja tehtävänkuvauksiin sekä toimintaohjeisiin. Organisaationjohdon tehtävänä on määritellä turvallisuusluokitellun tiedon tiedonhallintaan liittyvät vastuut. Kysymys ei ole tiedonhallintavastuiden delegoinnista, vaan niiden määrittelystä. Vastuut tulisi määritellä erityisesti tietoturvallisuusohjeiden ylläpidosta, riskienhallinnasta, varautumisesta sekä tietoturvallisuuden kokonaisvastuussa olevista henkilöistä.&#xA;&#xA;Toteutusesimerkki: Organisaatio on määritellyt turvallisuuden toteuttamisen tehtävät ja vastuut ainakin seuraavilta osin:&#xA;a) turvallisuusjohtaminen&#xA;b) fyysinen turvallisuus&#xA;c) tekninen tietoturvallisuus&#xA;&#xA;Vastuumäärittely sisältää turvallisuusluokitellun tiedon käyttöympäristön omistajan sekä tietoturvallisuuteen liittyvät vastuut. Tietoturvallisuusdokumentaation kattavuuden ja ajantasaisuuden säännöllinen seuranta on vastuutettu. Tietoturvallisuusdokumentaatio kattaa turvallisuusluokiteltuun tietoon liittyvät prosessit ja käsittely-ympäristöt koko tiedon elinkaaren ajalta, ja se on tarvittavien tahojen saatavilla.&#xA;&#xA;Yritysturvallisuusselvityksissä huomioitavaa: Selvityksen kohteella tulee olla turvallisuusvastaava (Facility Security Officer, FSO). Turvallisuusvastaava on henkilö, jolla on riittävä turvallisuusosaaminen ja jonka yrityksen johto on nimittänyt vastaamaan yrityksen turvallisuusasioista turvallisuusluokiteltujen tietojen suojaamiseen liittyvissä kysymyksistä. Turvallisuusvastaava tekee yhteistyötä toimivaltaisten turvallisuusviranomaisten kanssa. Turvallisuusvastaava huolehtii, että selvityksen kohde toteuttaa edellytetyt tietoturvallisuustoimenpiteet.&#xA;&#xA;Muita lisätietoja: SFS-EN ISO/IEC 27002:2017 5.1.1; SFS-EN ISO/IEC 27001:2017 5.1, 5.2, 5.3, 9.3; PiTuKri TJ-01; Tiedonhallintalautakunnan suositus 2020:18&#xA;"/>
