<archimate:Goal
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="F-06.10 - Tiedon käsittely ja säilyttäminen"
    id="id-05bd96d7229a4ef08dbf63f0962d4823"
    documentation="Vaatimus&#xA;&#xA;1. Alueella voi säilyttää riskien arviointiin ja fyysisten turvatoimien valintaan perustuen kaikkiin turvallisuusluokkiin kuuluvia tietoja.&#xA;2. Turvallisuusluokan III ja sitä korkeamman turvallisuusluokan tietoja tulee säilyttää soveltuvaksi arvioidussa säilytysratkaisussa. Myös päätelaite tulee säilyttää soveltuvaksi arvioidussa säilytysratkaisussa, mikäli mahdollista. Mikäli alueella ei ole tiedon säilytykseen riittäväksi arvioitua säilytysratkaisua, on alueen seinien, lattian, katon, ikkunoiden ja ovien tarjottava tietojen säilytyksen edellyttämä turvallisuustaso.&#xA;3. Säilytysyksikön avaimet tai pääsykoodit ovat sellaisten henkilöiden hallussa, joilla on tiedonsaantitarve säilytysyksikössä säilytettävään tietoon. Kyseisten henkilöiden on osattava numeroyhdistelmät ulkoa. Turvallisuusluokiteltuja tietoja sisältävien säilytysyksiköiden numeroyhdistelmät on vaihdettava: &#xA;uuden turvallisen säilytyspaikan vastaanoton yhteydessä &#xA;aina, kun numeroyhdistelmän tuntevassa henkilöstössä tapahtuu muutos. &#xA;aina, kun tiedot ovat vaarantuneet tai kun niiden epäillään vaarantuneen. &#xA;kun jokin lukoista on huollettu tai korjattu.&#xA;4. Alueella voi käsitellä kaikkiin turvallisuusluokkiin kuuluvia tietoja, jos pääsy turvallisuusluokiteltuihin tietoihin estetään sivullisilta.&#xA;&#xA;Lähde (906/2019&#xA;ja/tai 1101/2019)&#xA;1. 1101/2019 10 §&#xA;2. VM 2020:19, 24&#xA;3. VM 2020:19, 21 ja 24&#xA;4. VM 2020:19, 24&#xA;5. 1101/2019 10 §&#xA;Lähde (2013/488/EU)&#xA;1. II liite, kohdat 24, 26 ja 28&#xA;2. II liite, kohta 26&#xA;3. II liite, kohta 31&#xA;4. II liite kohta 28&#xA;5. II liite kohdat 23, 25 ja 27&#xA;&#xA;Lisätietoja&#xA;&#xA;Yleistä: Tietojen käsittelyssä on huomioitava esimerkiksi toiminta työskentelytaukojen aikana, jolloin paperimuotoiset tiedot sekä päätelaitteet on tarvittaessa sijoitettava soveltuvaan säilytysyksikköön tauon ajaksi.&#xA;&#xA;Mikäli alueella ei ole tiedon säilytykseen riittäväksi arvioitua säilytysratkaisua, tulisi alueen seinien, lattian, katon, ikkunoiden ja ovien täytettävä vähintään standardin SFS-EN-1627 luokkaa RC3 vastaava suoja.&#xA;&#xA;Mikäli turvallisuusluokitellun tiedon säilytysyksikkönä käytetään lukittua toimistokalustetta, on varmistuttava siitä, että tunkeutumisesta jää murtojälki.&#xA;&#xA;Tiedoista keskusteleminen on mahdollista, jos estetään, että sivulliset henkilöt eivät pääse kuulemaan henkilöiden turvallisuusluokiteltuun tietoon liittyviä keskusteluja. Estämisellä tarkoitetaan tiedon suojaamista sekä henkilöiltä, joilla ei ole tiedonsaantitarvetta (need-to-know) kyseiseen keskusteltavaan tietoon että laittomalta tiedustelulta.&#xA;&#xA;TEMPEST-riskien arviointi: &#xA;Arvioitaessa tiedon käsittelyä päätelaitteessa ja turvallisuusalueiden sijaintia on riittävässä määrin otettava huomioon myös Katakri:n I-14-kohdassa käsiteltävä TEMPEST-riski, jota voidaan yleensä pienentää muuttamalla tiedon käsittelypaikan sijaintia kiinteistössä.&#xA;Suosituksena on, että monitasoisen suojauksen kokonaisuuteen sisältyvät laitteet ja järjestelmät ovat eurooppalaisten standardien ja niiden vähimmäisvaatimusten mukaisia. Alla olevassa taulukossa on esitetty standardeja, joita voidaan käyttää referenssinä arvioitaessa soveltuvaa säilytysratkaisua:&#xA;Laitteet ja järjestelmät&#xA;Referenssistandardi&#xA;Standardin luokat&#xA;Tavoitetaso&#xA;Kassakaapit&#xA;SFS-EN 1143-1&#xA;I - V&#xA;II, tarvittaessa huomioitava paloluokitus&#xA;Riskiarvioinnin edellyttäessä, kassakaappi valvotaan sensoreilla ja kassakaappi ankkuroidaan lattiaan.&#xA;Kassakaappia ei suositella sijoitettavaksi ulkoseinää vasten.&#xA;Elementtiholvit&#xA;SFS-EN 1143-1&#xA;I - XII&#xA;II. Holvia ympäröivässä tilassa tulee olla tunkeutumisenilmaisu tai holvin kuori tulee olla valvottu sensoreilla&#xA;"/>
