<archimate:Goal
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="I-05 - Suojattavien tietojen siirtäminen fyysisesti suojattujen alueiden ulkopuolella - Langaton tiedonsiirto"
    id="id-bacf4dbcef39424bb5f56ba065330dd4"
    documentation="Vaatimus&#xA;&#xA;Langattomassa tiedonsiirrossa tietoliikenne salataan toimivaltaisen viranomaisen ko. turvallisuusluokalle hyväksymällä salausratkaisulla (vrt. I-12).&#xA;&#xA;Lähde (906/2019&#xA;ja/tai 1101/2019)&#xA;1101/2019 12 § ja 906/2019 14 §&#xA;Lähde (2013/488/EU)&#xA;9 artiklan 4 kohta, IV liitteen 33 ja 35 kohdat&#xA;&#xA;Lisätietoja&#xA;&#xA;Yleistä: Radiorajapinnan käyttö langattomassa tiedonsiirrossa (esim. WLAN, 3-5G, Bluetooth) tulkitaan poistumiseksi fyysisesti suojatun turvallisuusalueen ulkopuolelle. Toisin sanoen radiorajapinnan käyttö rinnastetaan julkisen verkon kautta liikennöinniksi, mikä tulisi ottaa huomioon erityisesti liikenteen salauksessa (vrt. I-12) ja fyysisen turvallisuuden toteuttamisessa. Useisiin langattomiin rajapintoihin liittyy myös protokolla- ja ohjelmistototeutusten puutteita, jotka voivat olla ulkopuolisten hyödynnettävissä.&#xA;&#xA;Vastaavaa suojausperiaatetta sovelletaan myös langattomiin oheislaitteisiin (esimerkiksi hiiret, näppäimistöt, kuulokkeet ja kuvansiirtojärjestelmät). Poikkeuksena tilanteet, joilla langattoman rajapinnan käyttöön liittyviä riskejä pystytään luotettavasti pienentämään fyysisen turvallisuuden menettelyillä (esimerkiksi langattoman hiiren käyttö turva-alueen sisällä huoneessa, jonka läheisyyteen pääsy on rajattu vain ko. käsiteltävään tietoon valtuutetuilla henkilöillä). Langattomista laitteista on huomioitava myös älypuhelimet ja vastaavat matalamman turvallisuustason laitteistot, joita ei tule kytkeä tietojenkäsittely-ympäristöön esimerkiksi akun lataamista varten (vrt. I-08, I-09, I-16).&#xA;&#xA;Toteutusesimerkki: Turvallisuusluokkien IV-II käsittely-ympäristöissä vaatimus voidaan täyttää siten, että toteutetaan alla mainitut toimenpiteet:&#xA;Langattomassa tiedonsiirrossa tietoliikenne salataan toimivaltaisen viranomaisen ko. turvallisuusluokalle hyväksymällä menetelmällä (I-12).&#xA;&#xA;Muita lisätietoja: CIS Critical Security Controls (v7.1) / 15; BSI IT-Grundschutz-Compendium Edition 2019; PiTuKri SA-01"/>
