<archimate:Goal
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="I-20 - Tietojenkäsittely-ympäristön suojaus koko elinkaaren ajan - Varmuuskopiointi"
    id="id-2c0d7fafd8a04008bb3555249d7dbb18"
    documentation="Vaatimus&#xA;&#xA;Turvallisuusluokiteltua tietoa sisältävät varmuuskopiot suojataan niiden elinkaaren ajan vähintään vastaavan tasoisilla menetelmillä, kuin millä alkuperäinen tieto on suojattu.&#xA;&#xA;Lähde (906/2019&#xA;ja/tai 1101/2019)&#xA;906/2019 13 ja 15 §, 1101/2019 7 §, 11 § ja 14 §&#xA;Lähde (2013/488/EU)&#xA;III liitteen 18 ja 27 kohdat, IV liitteen 8 ja 16 kohdat&#xA;&#xA;Lisätietoja&#xA;&#xA;Yleistä: Varmuuskopiointi suositellaan aina mitoitettavan toimintavaatimuksiin. Toimintavaatimuksiin nähden riittävässä varmuuskopioinnissa tulisi huomioida ainakin seuraavat:&#xA;1. Varmistusten taajuus on riittävä varmistettavan tiedon kriittisyyteen nähden. Edellyttää selvitystä siitä, kuinka paljon dataa voidaan menettää (recovery point objective, RPO).&#xA;2. Palautusprosessin nopeus on riittävä toimintavaatimuksiin nähden. Edellyttää selvitystä siitä, kuinka kauan palautuminen voi kestää (recovery time objective, RTO).&#xA;3. Varmuuskopioinnin ja palautusprosessin oikea toiminta testataan säännöllisesti.&#xA;4. Palautusprosessin dokumentointi on riittävällä tasolla.&#xA;5. Varmuuskopioiden fyysinen sijoituspaikka on riittävän eriytetty varsinaisesta järjestelmästä (eri sortuma-/palotila, välimatka varmuuskopion ja varsinaisen tilan välillä, jne.). Huom: Varmuuskopiot tulisi suojata fyysisen ja loogisen pääsynhallinnan menetelmin vähintään tiedon (mahdollisesti kasautumisvaikutuksen nostaman) turvallisuusluokan mukaisesti.&#xA;6. Käsiteltäessä samalla varmistusjärjestelmällä eri omistajien tietoja, tarkastusoikeuden (vrt. I-06) mahdollistavat erottelumenettelyt on toteutettava varmistusjärjestelmän liittymien ja tallennemedioiden osalta (esim. omistaja-/hankekohtaiset eri avaimilla salatut nauhat, joita säilytetään asiakaskohtaisissa kassakaapeissa/kassakaappilokeroissa).&#xA;&#xA;Toteutusesimerkki: Turvallisuusluokan IV käsittely-ympäristöissä vaatimus voidaan täyttää siten, että toteutetaan alla mainitut toimenpiteet:&#xA;1. Varmuuskopiot käsitellään ja säilytetään niiden elinkaaren ajan vähintään ko. turvallisuusluokan järjestelmissä.&#xA;2. Käsiteltäessä samalla varmistusjärjestelmällä tarkastusoikeuden varaavien eri omistajien tietoja, tarkastusoikeuden (vrt. I-06) mahdollistavat erottelumenettelyt on toteutettava ko. turvallisuusluokan mukaisesti varmistusjärjestelmän liittymien ja tallennemedioiden osalta.&#xA;3. Mikäli varmuuskopioita siirretään ko. turvallisuusluokan fyysisesti suojatun turvallisuusalueen ulkopuolelle, on menettelyt toteutettava kohtien I-15:ssa (sähköinen välitys) ja/tai F-08.1 (posti/kuriiri) sekä I-18 (kuljetus fyysisesti suojatun turvallisuusalueen ulkopuolelle).&#xA;4. Varmistusmediat hävitetään ko. turvallisuusluokan mukaisesti (I-21).&#xA;5. Järjestelmän ja tiedon palauttamista testataan säännöllisesti esimerkiksi automatisoidusti, jotta tieto voidaan palauttaa oikeaan tilaansa eheyden varmistamiseksi.&#xA;Turvallisuusluokkien III-II käsittely-ympäristöissä vaatimus voidaan toteuttaa siten, että kohtien 1-5 lisäksi toteutetaan seuraava toimenpide:&#xA;6. Varmuuskopioista on rekisterit ja varmuuskopioiden käsittely kirjataan sähköiseen lokiin, tietojärjestelmään, asianhallintajärjestelmään, manuaaliseen diaariin tai tietoon (esimerkiksi dokumentin osaksi). (Vrt. F-08.3)&#xA;&#xA;Muita lisätietoja: CIS Critical Security Controls (v7.1) / 10; BSI IT-Grundschutz-Compendium Edition 2019; SFS-EN ISO/IEC 27002:2017 12.3.1; Tiedonhallintalautakunnan suositus (2020:21, luku 5); PiTuKri KT-03"/>
