<archimate:Goal
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="T-10 - Henkilöstön luotettavuuden arviointi"
    id="id-23ee77d9398d4eaf8527fec31c2cf8db"
    documentation="Vaatimus&#xA;&#xA;1. Turvallisuusluokiteltuja tietoja käsittelevien henkilöiden luotettavuus selvitetään tarvittaessa hakemalla henkilöistä asianmukaisen laajuinen henkilöturvallisuusselvitys.&#xA;2. Kansainvälisten tietoturvallisuusvelvoitteiden sitä edellyttäessä, henkilölle voidaan myöntää pääsy kansainvälisen turvallisuusluokan III (CONFIDENTIAL) tai sitä korkeamman turvallisuusluokan kansainvälisiin tietoihin vasta sen jälkeen, kun hänelle on myönnetty asianmukaisen tason henkilöturvallisuusselvitystodistus (PSC).&#xA;&#xA;Lähde (906/2019&#xA;ja/tai 1101/2019)&#xA;Lähde (2013/488/EU)&#xA;906/2019 12 §&#xA;I liitteen 2c, 2b ja 29 kohdat&#xA;&#xA;Lisätietoja&#xA;&#xA;Yleistä: Viranomaisen on tunnistettava ne tehtävät, joiden suorittaminen edellyttää sen palveluksessa olevilta tai sen lukuun toimivilta henkilöiltä erityistä luotettavuutta. Henkilöturvallisuusselvitystä hakee turvallisuusluokitellun tiedon omistava viranomainen.&#xA;&#xA;Selvitystä haetaan Suojelupoliisilta, joka päättää sen tekemisestä. Selvitystä haetaan Pääesikunnalta, joka päättää sen tekemisestä, jos selvityksen kohteen (henkilö) on tarkoitus hoitaa puolustusvoimien antamaa tehtävää taikka jos selvitys liittyy puolustusvoimien toimintaan tai hankintoihin. Selvitys laaditaan suppeana, perusmuotoisena tai laajana riippuen käsiteltävästä turvallisuusluokitellusta tiedosta.&#xA;&#xA;Kansainvälisten tietoturvallisuusvelvoitteiden toteuttamiseksi tarpeellista henkilöturvallisuusselvitystodistusta (PSC, Personnel Security Clearance) haetaan Ulkoministeriössä toimivalta Kansalliselta turvallisuusviranomaiselta (NSA, National Security Authority). Esimerkiksi EU:n ja Naton turvallisuusluokiteltujen tietojen käsittely edellyttää turvallisuusluokasta III (CONFIDENTIAL) lähtien PSC:tä.&#xA;&#xA;Muita lisätietoja: Laki turvallisuusselvityksistä 726/2014; Laki kansainvälisistä tietoturvallisuusvelvoitteista 588/2004&#xA;"/>
