<archimate:Goal
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="F-06.2 - Kulunvalvonta"
    id="id-0a2c0f3881cf48f9af55315813ad9e76"
    documentation="Vaatimus&#xA;&#xA;Alueen rajalla tulee valvoa kaikkea kulkua sisään ja ulos kulkulupien avulla tai tunnistamalla henkilöt henkilökohtaisesti.&#xA;&#xA;&#xA;Lähde (906/2019&#xA;ja/tai 1101/2019)&#xA;1101/2019 9 § 1 mom 2 kohta; VM 2020:19, 21&#xA;Lähde (2013/488/EU)&#xA;II liite, kohta 15&#xA;&#xA;Lisätietoja&#xA;&#xA;Yleistä: Kulunvalvonta voidaan toteuttaa joko elektronisesti tai henkilökohtaiseen tunnistamiseen perustuen. Alueen rajalla voidaan käyttää kaksipuoleista kulunvalvontaa. Suosituksena on käyttää kaksoistunnistusta sisään ja/tai ulos mentäessä.&#xA;&#xA;Toteutusesimerkki: Suositus kulunvalvonnan toteuttamisesta: &#xA;Organisaatiossa käytetään kuvallisia henkilökortteja tai vastaavia näkyviä tunnisteita. &#xA;Turva-alueen kulkuoikeudet myöntää nimetty vastuuhenkilö organisaatiossa &#xA;Kulunvalvonnan hallintajärjestelmän menettelytavat on ohjeistettu ja dokumentoitu: &#xA;Myönnetyistä kulkuoikeuksista laaditaan dokumentti ja sitä ylläpitää nimetty vastuuhenkilö. &#xA;Henkilöllä on vain ne kulkuoikeudet, joita hän tarvitsee työtehtäviensä hoitamiseksi. &#xA;Kulkuoikeuden myöntämisperuste kirjataan dokumenttiin ja vain nimetyillä henkilöillä on kulkuoikeudet alueelle. &#xA;Henkilöstössä tapahtuvat muutokset välittyvät tarvittaessa kulkuoikeuksiin. &#xA;Organisaatioon kuuluvan henkilöstön ja ulkopuolisten henkilöiden luettelot pidetään erillään. &#xA;Kulkuoikeudet katselmoidaan säännöllisin väliajoin esimerkiksi 6kk:n välein organisaatiosta nimetyn vastuuhenkilön toimesta. &#xA;Kulunvalvontajärjestelmän hallinta voi olla ulkoistettu, jos se on hyvin hallinnoitu &#xA;Peruskäyttäjän työasemalta tapahtuva oven avaus turva-alueelle pitää olla estetty &#xA;Turva-alueelle kulkuoikeus on vain alueelle oikeutetulla henkilöllä. Kulku alueelle pitää olla myöhemmin todennettavissa. &#xA;Kulku tilaan pitää olla myöhemmin todennettavissa. &#xA;Tunnisteiden tulee käyttää nykyaikaista ja salattua lukutekniikkaa tai edellyttää kaksoistunnistusta&#xA;&#xA;Kulunvalvontajärjestelmän etäyhteydet ja lukijalaitteiden asennus tulee toteuttaa riskienarvioinnin perusteella riittävän tietoturvallisesti siten, että järjestelmään pääsy on vain valtuutetuista päätelaitteista ja verkoista ja että tietoliikenneyhteys ja kulunvalvontajärjestelmän rajapinnat on suojattu siten, että ulkopuolisilla ei ole pääsyä välitettyihin tietoihin. Kulunvalvontajärjestelmän sijoitustilan tulisi sijaita sen suojaamalla turvallisuusalueella.&#xA;&#xA;Suosituksena on, että monitasoisen suojauksen kokonaisuuteen sisältyvät laitteet ja järjestelmät ovat eurooppalaisten standardien ja niiden vähimmäisvaatimusten mukaisia. Alla olevassa taulukossa on esitetty standardi, jota voidaan käyttää referenssinä arvioitaessa soveltuvaa ratkaisua:&#xA;&#xA;Rakenteet&#xA;Referenssistandardi&#xA;Standardin luokat&#xA;Tavoitetaso&#xA;Elektroniset kulunvalvontajärjestelmät&#xA;SFS-EN 60839-11-1&#xA;SFS-EN 60839-11-2&#xA;1 - 4&#xA;Huomioitava esimerkiksi SFS-EN 50131-standardin vaatimukset, mikäli kulunvalvontajärjestelmä on osa tunkeutumisen ilmaisujärjestelmää&#xA;Kameravalvontajärjestelmät&#xA;SFS-EN 62676Suunnittelu Finanssialan K-menetelmän mukaisesti Kameravalvontajärjestelmän tallenteiden säilymisaika määritellään riskiperusteisesti organisaation poikkeamien havainnointikyvyn mukaisesti huomioiden ennakoivat ja reagoivat menettelyt.Suositeltava vähimmäisaika tallenteille on 1 kk. Lisäksi kameravalvontajärjestelmä voidaan liittää tunkeutumisen ilmaisujärjestelmään.&#xA;"/>
