<archimate:Goal
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="F-06.1 - Alueen raja ja rakenteet (seinät, ovet ja ikkunat sekä lattia- ja kattorakenteet)"
    id="id-6030b59e776648ff8c8ddce4c228d03c"
    documentation="Vaatimus&#xA;&#xA;1. Alueella on oltava selkeästi määritelty näkyvä raja.&#xA;2. Mikäli alueella ei ole tiedon säilytykseen riittäväksi arvioitua säilytysratkaisua, on alueen seinien, lattian, katon, ikkunoiden ja ovien tarjottava tietojen säilytyksen edellyttämä turvallisuustaso.&#xA;&#xA;Lähde (906/2019&#xA;ja/tai 1101/2019)&#xA;1. 1101/2019 9 § 1 mom 2 kohta; VM 2020:19, 21&#xA;2. VM 2020:19, 21&#xA;Lähde (2013/488/EU)&#xA;1. II liite, kohta 15&#xA;2. II liite, kohta 22&#xA;&#xA;Lisätietoja&#xA;&#xA;Yleistä: Alueen aukot, joita ei käytetä kulkemiseen, on voitava lukita tai sulkea kalteroinnilla tai vahvoilla terässäleiköillä, jotta alueelle kulkua on mahdollista hallinnoida luotettavasti. Aukot on valvottava tunkeutumisen ilmaisujärjestelmällä, mikäli alueella ei ole henkilöstöä palveluksessa vuorokauden ympäri tai tiloja ei tarkasteta normaalin työajan päätteeksi ja satunnaisiin aikoihin työajan ulkopuolella.&#xA;&#xA;Alueen rakenteita tulee vahventaa, mikäli alueella säilytetään turvallisuusluokiteltua tietoa ja murtoriski arvioidaan todennäköiseksi. Alueen rajan ja rakenteiden olisi tällöin oltava betonia, terästä, tiiltä tai vahvaa puuta. Puutteelliset rakenteet, kuten normaali toimistorakenne on vahvennettava. Seinäelementtejä ei saa voida irrottaa kokonaisina tilan ulkopuolelta. Näitä vahvennuksia tulee arvioida suhteessa alueen ympäröivien tilojen antamaan muuhun suojaan sekä vartiointihenkilöstön vasteaikaan. Ovien rakenteita tarkastettaessa on kiinnitettävä huomiota karmin rakenteeseen, oven ja karmin välykseen, sekä karmien kiinnitykseen seinärakenteeseen.&#xA;&#xA;Mikäli alueella ei ole tiedon säilytykseen riittäväksi arvioitua säilytysratkaisua, tulisi alueen seinien, lattian, katon, ikkunoiden ja ovien täyttää vähintään standardin SFS-EN-1627 luokkaa RC3 vastaava suoja.&#xA;&#xA;Hätäpoistumistiet eivät saa kulkea turva-alueen kautta. Mikäli hätäpoistumistien on välttämätöntä kulkea turva-alueen kautta, tulee varmistua, että hätäpoistumistie on varustettu tunkeutumisen ilmaisujärjestelmällä. Turva-aluetta jonka läpi kulkee hätäpoistumistie ei voida hyväksyä, mikäli turva-alueelle tulo merkitsee käytännössä välitöntä pääsyä siellä oleviin turvallisuusluokiteltuihin tietoihin tai alueella ei ole tiedon säilytykseen riittäväksi arvioitua säilytysratkaisua.&#xA;&#xA;Suosituksena on, että monitasoisen suojauksen kokonaisuuteen sisältyvät ratkaisut ovat eurooppalaisten standardien ja niiden vähimmäisvaatimusten mukaisia. Alla olevassa taulukossa on esitetty standardi, jota voidaan käyttää referenssinä arvioitaessa aluetta rajaavia rakenteita:&#xA;&#xA;Rakenteet&#xA;Referenssistandardi&#xA;Standardin luokat&#xA;Tavoitetaso&#xA;Seinät ja ovet sekä lattia- ja kattorakenteet&#xA;SFS-EN 1627&#xA;RC1 - RC6&#xA;RC 3, murtoriskien arviointiin perustuen&#xA;Ikkunat (suojauslasi)&#xA;SFS-EN 356&#xA;P4A - P5A ja P6B - P8B&#xA;P5A, osana muuta rakennetta, murtoriskien arviointiin perustuen. Suojauslasitus tulisi ensisijaisesti toteuttaa osana normaalia ikkunarakennetta. Jälkiasennettavia ratkaisuja tulee välttää.&#xA;"/>
