<archimate:Goal
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="F-03 - Fyysisten turvatoimien valinta (monitasoinen suojaus)"
    id="id-e18b699114d14b33b7a1caa442ca28d7"
    documentation="Vaatimus&#xA;&#xA;1. Turvallisuusalueilla ja niitä ympäröivissä tiloissa on toteutettava turvallisuusalueen&#xA;suojausta vaarantavia tekoja ennaltaehkäiseviä, estäviä ja rajaavia toimenpiteitä, toimenpiteitä suojausta vaarantavien tekojen havaitsemiseksi ja jäljittämiseksi sekä toimenpiteitä vaarantanutta tekoa edeltäneen turvallisuustason palauttamiseksi viipymättä.&#xA;2. Monitasoista suojausperiaatetta soveltaen on arvioitava ja hyväksyttävä asianmukainen ja riskiarvioon nähden riittävä turvatoimien yhdistelmä, joka muodostuu hallinnollisista, toiminnallisista ja fyysisistä keinoista, kuten:&#xA;a) rakenteelliset esteet: fyysinen este, jolla turvallisuusalueet ja sitä ympäröivät tilat rajataan ja luvatonta tunkeutumista vaikeutetaan ja hidastetaan;&#xA;b) kulunvalvonta: kulunvalvonnalla rajataan pääsyä turvallisuusalueille ja sitä ympäröiviin tiloihin. Tavoitteena havaita luvattomat pääsy-yritykset, estää asiattomien henkilöiden pääsy ja valvoa alueella liikkuvia. Kulunvalvonta voi kohdistua alueeseen, alueen yhteen tai useampaan rakennukseen tai rakennuksen alueisiin tai huoneisiin. Valvonnassa voidaan hyödyntää mekaanisia, sähköisiä tai sähkömekaanisia teknisiä järjestelmiä tai muunlaisia fyysisiä keinoja. Myös vartiointihenkilöstö, vastaanottovirkailija tai oma henkilöstö voi osallistua valvontaan.&#xA;c) tunkeutumisen ilmaisujärjestelmä: rakenteellisen esteen tarjoaman turvallisuustason parantamiseksi voidaan käyttää tunkeutumisen ilmaisujärjestelmää (murtohälytysjärjestelmä). Järjestelmää voidaan käyttää myös vartiointihenkilöstön tekemän valvonnan asemasta tai tueksi.&#xA;d) vartiointihenkilöstö: koulutettua, valvottua, varustettua ja tarvittaessa asianmukaisesti turvallisuusselvitettyä vartiointihenkilöstöä voidaan käyttää muun muassa kulunvalvonnan tukena sekä turvallisuusalueelle tai sitä ympäröivien tilojen tunkeutumista suunnittelevien henkilöiden aikeiden havaitsemisessa ja toimien estämisessä.&#xA;e) kameravalvonta: kameravalvontaa voidaan käyttää turvallisuusalueella tai sen ympärillä erityisesti laittoman tiedustelun ennalta ehkäisemisessä sekä ilmenevien poikkeamien ennalta ehkäisemisessä, hälytysten todentamisessa ja tapahtuneiden poikkeamien selvittämisessä. Vartiointihenkilöstö voi käyttää kameravalvontaa reaaliaikaisena, aktiivisena kuvan tarkkailuna tai jälkikäteen passiivisena kuvamateriaalin analysointina.&#xA;f) turvallisuutta ylläpitävät menettelyt: vastuiden ja tehtävien määrittäminen, erilaiset prosessit ja toimintamallit, kuten pääsyoikeuksien ja avainten hallinta, henkilöstön ohjeistus ja perehdyttäminen sekä järjestelmien huolto- ja ylläpitotoimet.&#xA;g) valaistus: mahdollinen tunkeutuja voidaan havaita valaistuksen avulla ja vartiointihenkilöstö voi valvoa aluetta tehokkaasti, joko suoraan tai kameravalvontajärjestelmää hyödyntämällä.&#xA;h) muut asianmukaiset fyysiset toimenpiteet, joiden tarkoituksena on estää ja havaita luvaton pääsy tai ehkäistä turvallisuusluokiteltujen tietojen katoaminen tai vahingoittuminen.&#xA;3) Laitteet on tarkastettava ja huollettava säännöllisin väliajoin.&#xA;&#xA;Lähde (906/2019&#xA;ja/tai 1101/2019)&#xA;1. 1101/2019 7 §&#xA;2. VM 2020:19, 13 ja 19&#xA;3. VM 2020:19, 23&#xA;Lähde (2013/488/EU)&#xA;1. -&#xA;2. II liite, kohta 4&#xA;3. II liite, kohta 10&#xA;&#xA;Lisätietoja&#xA;&#xA;Yleistä: Suosituksena on, että monitasoisen suojauksen kokonaisuuteen sisältyvät laitteet ja järjestelmät ovat eurooppalaisten standardien ja niiden vähimmäisvaatimusten mukaisia. Alla olevassa taulukossa on esitelty standardeja, joita voidaan käyttää vähimmäisvaatimusten referenssinä. Oikean standardiluokan valinta perustuu aina riskiarvioon, mutta yksittäisten vaatimusten yhteyteen lisätyssä Tavoitetaso-sarakkeessa on esitetty useimpiin monitasoisen suojauksen ratkaisuihin riittävä standardin mukainen luokka tai ohje. Yksittäisten turvatoimien hyväksymisen edellytyksenä ei kuitenkaan ole Tavoitetason täyttyminen, koska fyysisten turvatoimien arviointi perustuu riskien arviointiin ja monitasoiseen suojauksen kokonaisuuteen. Joissakin tilanteissa voidaan riskien arviointiin perustuen edellyttää myös yksittäisiä Tavoitetasoa korkeamman tason turvatoimia.&#xA;&#xA;Arvioitaessa laitteita ja järjestelmiä on varmistettava, että ne ovat toimintakuntoisia ja soveltuvia niiden käyttötarkoitukseen. Laitteiden ja järjestelmien vastaanottotarkastuksista, käytön aikaisista tarkastuksista ja tehdyistä huolloista tulisi olla nähtävissä dokumentaatio. Järjestelmäoikeuksia arvioitaessa tulisi kiinnittää huomiota erityisesti vähimpien oikeuksien periaatteen sekä tehtävien eriyttämisen toteutumiseen.&#xA;&#xA;Laitteiden ja järjestelmien sijoitustilan tulisi sijaita niiden suojaamalla turvallisuusalueella. Laitteiden ja järjestelmien ja niiden sijoitustilojen asennus-, tarkastus-, huolto- ja siivoustoimet toteutetaan vain alueelle itsenäisen pääsyoikeuden saaneen henkilön toimesta tai valvonnassa.&#xA;&#xA;Laitteiden ja järjestelmien etäyhteydet ja laiteasennukset tulee toteuttaa riskienarvioinnin perusteella riittävän tietoturvallisesti siten, että laitteisiin ja järjestelmiin pääsy on vain valtuutetuista päätelaitteista ja verkoista ja että tietoliikenneyhteyksien ja laitteiden ja järjestelmien rajapinnat on suojattu siten, että ulkopuolisilla ei ole pääsyä välitettyihin tietoihin.&#xA;"/>
